\documentclass{arabicClass}

\begin{document}
	
	
	\belowdisplayskip=7pt
	\abovedisplayskip=7pt
	\renewcommand{\jot}{10pt}
	
	\input{Title Page/titlepage}
	\pagenumbering{roman}
	\input{ayaa}
	\input{gift}
	\input{thanks}
	
	\tableofcontents
	\input{abstract}
	\input{intro}
		\clearpage
	\pagenumbering{arabic}
	\input{chapter1}
	\setcounter{chapter}{1}
	\input{chapter2}
	
	\input{conclusion}
	
	\begin{thebibliography}{9}
			\addcontentsline{toc}{chapter*}{المصادر}
		\bibitem{diff_eqs_sols_apps}
		إسماعيل بوقفة و عايش النهاودة،  
		المعادلات التفاضلية العادية حلول و تطبيقات،  
		الجامعة العلوم والتكنولوجيا اليمنية، 2010.
		
		\bibitem{diff_eqs_pt1}
		حسن مصطفى العويضي و عبد الوهاب عباس رجب و سناء علي زارع،  
		المعادلات التفاضلية (الجزء الأول)،  
		مكتبة الرشيد، 2006.
		
		\bibitem{diff_eqs_methods}
		خالد أحمد السامرائي و يحيى عبد سعيد،  
		طرق حل المعادلات التفاضلية،  
		جامعة بغداد، 1986.
		
		\bibitem{diff_eqs_principles}
		وليم بويس و ريتشارد دبريما،  
		مبادئ المعادلات التفاضلية،  
		دار جوان وايلي و إخوانه، 1990.
		
		\bibitem{mathanal}
		علي حميدة و عبدالوهاب بيبي،  
		التحليل،  
		جامعة عمار ثليجي الأغواط، 1973.
		
		\bibitem{intro_diff_eqs}
		روحي إبراهيم الخطيب،  
		مقدمة في المعادلات التفاضلية،  
		دار الميسرة للطباعة والنشر، 2012.
		
		\bibitem{diff_eqs_its_apps}
		عبد الشافي فهمي عبادة و حسن مصطفى العويضي و عفاف أبو الفتوح صالح،  
		المعادلات التفاضلية وتطبيقاتها،  
		دار الفكر العربي، 2010.
		
		\bibitem{guide_to_diff_eqs}
		مجدي أمين كتبي و مروان أمين كتبي،  
		المرشد لحل المعادلات التفاضلية العادية،  
		1999.
		
	\end{thebibliography}
	

\end{document}