\chapter{مفاهيم اساسية}

\section{العلاقات والدوال}
\begin{definition}
	اي مجموعة من الازواج المرتبة تسمى علاقة
\end{definition}
\noindent
\textbf{ملاحظة}\\
اذا كانت $S$ علاقة. فإن مجموعة كل العناصر التي تكن في المسقط الاول تسمى بالمجال. ومجموعة كل العناصر التي  تكون في المسقط الثاني تسمى بالمدى.

\begin{definition}
	الدالة $F$ هي مجموعة الازواج المرتبة $(x, y)$ بحيث لا يوجد زوجين مرتبين بنفس المسقط الاول. اي ان اذا كان
	$(x, y) \in F$ و $(x,z) \in F$
	فإن  $y=z$.
\end{definition}
\noindent
\textbf{ملاحظة}\\
تعريف الدالة يتطلب ان كل عنصر من المجال مثل $x$ يجب ان يوجد عنصر واحد فقط  مثل $y$ بحيث $(x,y)\in F$.\\
نسمي $y$ قيمة الدالة $F$ عند $x$ ونكتب
\[
y = F(x)
\] 

\begin{example}
	كل مما يأتي يمثل دالة على $\R$
	\begin{english}
			\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
			\item $F=\{(x, y)\in \R\times\R : y = x^2\}$
			\item $G=\{(x, y)\in \R\times\R : y = \sin \sqrt{x^2-1}\}$
		\end{enumerate}
	\end{english}
ولكن المجموعات التالية لا تمثل دالة على $\R$
	\begin{english}
			\begin{enumerate}[label=$\bullet$]
		\item $A=\{(x, y)\in \R\times\R : x^2 + y^2 = 10\}$
		\item $B=\{(x, y)\in \R\times\R : x = \cos y\}$
	\end{enumerate}
\end{english}
لان 
$(1,3), (1,-3) \in A$
و
$(1, 0), (1, 2\pi) \in B$
\end{example}

\newpage
\section{الغاية و الاستمرارية}

\begin{definition}
	لتكن $f$ دالة معرفة على الفترة $(a, b)$. نفرض ان $c\in (a,b)$ اذا كان
	$f(x) \to A$ عندما $x\to c$ من خلال قيم اكبر من $c$ نقول ان $A$ هي غاية اليمين للدالة $f$ عند $c$ ونكتب
	\[
	\lim\limits_{x \to c^+} f(x) = A
	\]
	نرمز لغاية اليمين بالرمز $f(c^+)$ . بشكل ادق لكل $\epsilon>0$ يوجد $\delta>0$ بحيث
	\[
	|f(x) - f(c^+)| < \epsilon, \quad \text{if}\,\, c<x<c+\delta<b
	\]
\end{definition}
\noindent
\textbf{ملاحظة}\\
غاية اليسار تعرف بشكل مشابه اذا كانت $c\in (a, b)$ فإن غاية اليسار تعرف بالشكل 
\[
	f(c^-) = \lim\limits_{x \to c^-} f(x) = B
\]
حيث $x$ تاخذ قيم اصغر من $c$.
\begin{definition} 
	اذا كانت الدالة $f$ معرفة عند $c$ وكان $f(c^+) = f(c)$ نقول ان $f$ مستمرة من اليمين عند $c$
\end{definition}

\begin{example}
	
الدالة $f(x) = \sqrt{x}$ تكون مستمرة من اليمين عند $x=0$ لأن
\[
f(0^+) = \lim\limits_{x \to 0^+} \sqrt{x} = 0 = f(0)
\]
\end{example}

\begin{definition} 
اذا كانت الدالة $f$ معرفة عند $c$ وكان $f(c^-) = f(c)$ نقول ان $f$ مستمرة من اليسار عند $c$
\end{definition}
\noindent
\textbf{مثال}\\
الدالة $f(x) = \sqrt{-x}$ تكون مستمرة من اليسار عند $x=0$ لان
\[
f(0^-) = \lim\limits_{x \to 0^-} \sqrt{-x} = 0 = f(0)
\]
\newpage
\begin{definition}
	اذا كانت $a<c<b$. فإننا نقول ان $f$ دالة مستمرة عند $x=c$ اذا وقثط اذا  كان
	\[
	f(c) = f(c^+) = f(c^-)
	\]
	اي تكون للدالة غاية من اليمين واليسار عند $c$ وكذلك تكون الدالة معرفة عند $c$.
\end{definition}

\begin{example}
الدالة $f(x) = \sqrt{x}$ غير مستمرة عند $x=0$ لان غاية اليسار غير موجودة وكذلك الدالة \\$ g(x) =- \sqrt{x}$ غير مستمرة عند $x=0$ لان غاية اليمين غير موجودة. ولكن الدالة المعرفة بالشكل
\[
F(x) = \begin{cases}
	\sqrt{x} & x\geq0 \\
	-\sqrt{x} & x < 0
\end{cases}
\]
تكون مستمرة عند $x=0$ لان
\[
f(0^+) = f(0^-) = 0 = f(0)
\]

\begin{figure}[H]
	\centering
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			axis lines = middle,
			xlabel = \( x \),
			ylabel = \( F(x) \),
			domain = -5:5,
			samples = 100,
			]
			\addplot[blue, thick,domain=0:5] {sqrt(x)};
			\addplot[red, thick,domain=-5:0] {sqrt(-x)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{example}
\newpage
\section{المشتقة}
\begin{definition}
	لتكن $f$ دالة معرفة على الفترة المفتوحة $(a, b)$ ولتكن $c\in (a, b)$ فإن $f$ تكون قابلة للاشتقاق عند $c$ اذا كانت الغاية
	\[
	f'(c) = \lim\limits_{x\to c} \frac{f(x) - f(c)}{x-c} 
	\]
	موجودة. وتسمى المشتقة للدالة $f$ عند $c$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	اذا كانت الدالة $f$ قابلة للاشتقاق عند $c$ فإنها تكون مستمرة عند $c$.
\end{theorem}

\begin{note}
	عكس المبرهنة السابقة ليس بالضرورة ان يكون صحيح. 
\end{note}

\begin{example}
		
	لنأخذ الدالة $f(x) = |x|$ التي تكون مستمرة لكل $x\in\R$ بالخصوص عند $x=0$ ولكن
	\[
	f'(0) = \lim\limits_{x\to0}\frac{f(x)-f(0)}{x-0} = \lim\limits_{x\to 0}\frac{|x|}{x}
	\]
	هذه الغاية غير موجودة لأن 
	\[
	\lim\limits_{x\to0^+} \frac{|x|}{x} = \lim\limits_{x\to0^+} \frac{x}{x} =1
	\]
	\[
	\lim\limits_{x\to0^-} \frac{|x|}{x} = \lim\limits_{x\to0^-} \frac{-x}{x}=- 1
	\]
\end{example}

	
	\begin{note}
		عندما تكون الدالة $f$ غير مستمرة عند النقطة $c$ فإنها تكون غير قابلة للاشتقاق عند $c$.
	\end{note}

\section{التقارب للدوال} 
لتكن $A\subseteq\R$ ونفرض ان لكل $n\in\N$ توجد دالة $f_n:A\to\R$ سوف نقول ان $(f_n)$ متتابعة من الدوال على $A$.
\begin{definition}[{[التقارب النقطي]}]
 	لتكن $(f_n)$ متتابعة من الدوال على $A\subseteq\R$. لتكن $A_0\subseteq A$ ولتكن $f:A_0\to\R$. نقول ان المتتابعة $(f_n)$ تتقارب نقطياً الى الدالة $f$ اذا كان لكل $x\in A_0 $ فإن المتتابعة $f_n(x)$ تتقارب الى $f(x)$.
\end{definition}

\begin{example}
	 لتكن لدينا المتتابعة من الدوال
	\[
	f_n(x) = \frac{x}{n}
	\]
	ولتكن $f(x) = 0$ لكل $x\in \R$. نلاحظ ان لكل $x\in \R$
	\[
	\lim\limits_{n\to \infty}f_n(x)  = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{x}{n} = 0 = f(x)
	\]
	\end{example}
\begin{example}
لتكن لدينا المتتابعة 
	\[
	g_n(x) = \frac{x^2 + nx}{n}
	\]
	ولتكن $g(x) = x$. فإن لكل $x\in\R$
	\[
	\lim\limits_{n\to \infty}g_n(x)  = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{x^2+nx}{n} = \lim\limits_{n\to \infty}\frac{x^2}{n} + x = x = g(x)
	\]
\end{example}

\begin{definition}[{[التقارب المنتظم]}]
	متتابعة من الدوال $(f_n)$ على $A\subseteq\R$ تقترب بشكل منتظم الى الدالة $f:A_0\to\R$ اذا كان لكل $\epsilon>0$ يوجد عدد طبيعي $K(\epsilon)$ بحيث اذا كان $n\geq K(\epsilon)$ فإن 
	\[
	|f_n(x) - f(x) | < \epsilon, \quad \text{لكل $x\in A_0$}
	\]
\end{definition}

\begin{note}
	التقارب المنتظم يحافظ على استمرارية الدالة. اي اذا كانت لدينا متتابعة من الدوال المستمرة فإن التقارب المنتظم لها هو دالة مستمرة.
\end{note}