\documentclass{arabicClass}

\begin{document}
	\renewcommand{\jot}{10pt}
	\abovedisplayskip=7pt
	\belowdisplayskip=7pt
	\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}.\arabic{chapter}}
	
	
	\input{Title Page/titlepage}
	\pagenumbering{roman}
	\amirifont
	\input{ayah}
	\input{gift}
	\input{thanks}
	\arabicfont
	\tableofcontents
	\clearpage
	\pagenumbering{arabic}
	\input{abstract}
	\input{intro}
    
    \chapter*{ أهداف البحث}
    \begin{enumerate}
    	\item تقديم الأساس النظري لتحويل لابلاس
    	\item توضيح تطبيقاته في حل المعادلات التفاضلية
    	\item إبراز أهميته في التطبيقات الفيزيائية والهندسية
    \end{enumerate}
  
	\input{chapter1}
	\input{chapter2}
	\input{chapter3}
	


\chapter*{ النتائج و التوصيات}
\addcontentsline{toc}{chapter*}{النتائج والتوصيات}
\section*{النتائج}
\begin{enumerate}
	\item تم حل ثلاث مشكلات فيزيائية رئيسية باستخدام تحويل لابلاس
	\item أظهر التحويل كفاءة عالية في تبسيط الحلول
	\item تم الحصول على نتائج تتوافق مع الحلول التحليلية المعروفة
\end{enumerate}

\section*{التوصيات}
\begin{enumerate}
	\item التوسع في استخدام تحويل لابلاس لحل مشكلات أكثر تعقيدًا
	\item دراسة تطبيقات إضافية في مجالات الهندسة المختلفة
\end{enumerate}
	
	\chapter*{الخاتمة}
	يؤكد هذا البحث على الأهمية النظرية والعملية لتحويل لابلاس في الرياضيات التطبيقية والفيزياء. تظهر النتائج أن التحويل يقدم طريقة منهجية وفعالة لحل مجموعة واسعة من المشكلات الرياضية والفيزيائية.
	\begin{thebibliography}{9}
		\addcontentsline{toc}{chapter*}{المصادر}
		
		\begin{english}
			\bibitem{jaeger1969}
		C.~Jaeger and G.~Newstead,
		\textit{An introduction to the Laplace transformation with engineering applications}, 
		3rd ed., Methuen \& Co., London, 1969.
		
		\bibitem{guest1991}
		P.~B. Guest,
		\textit{Laplace Transforms and an Introduction to Distributions}, 
		Ellis Horwood, 1991.
		
		\bibitem{schiff2004}
		Joel L. Schiff,
		\textit{The Laplace Transform: Theory and Applications}, 
		Springer-Verlag, New York, 2004.
		
		\bibitem{spiegel1965}
		Murry R. Spiegel,
		\textit{Schaum's Outline of Theory and Problems of Laplace Transforms}, 
		McGraw-Hill Inc., 1965.
		
		\bibitem{dyke2014}
		Phil Dyke,
		\textit{An Introduction to Laplace Transforms and Fourier Series}, 
		2nd ed., Springer-Verlag, London, 2014.
		
		\bibitem{paterson1984}
		A.~R. Paterson,
		\textit{A First Course in Fluid Dynamics},
		Cambridge University Press, 1984.
		
		\bibitem{joseph1990}
		D.~D. Joseph,
		\textit{Fluid Dynamics of Viscoelastic Liquids},
		Springer, 1990.
		
		\bibitem{jha2005}
		D.~K. Jha,
		\textit{Text Book of Simple Harmonic Motion and Wave Theory},
		Discovery Publishing House, 2005.
		\end{english}
		
	\end{thebibliography}
	

\end{document}